曾稱一地兩檢沒可能 湯家驊改口

曾稱一地兩檢沒可能 湯家驊改口

頭條

【本報訊】京港政府齊聲為一地兩檢說好，包括現任行會成員湯家驊，他昨在電台節目中指，以租借方式在香港市中心行一地兩檢「係一個新嘅嘗試」，反映《基本法》是「活嘅文件」，可據不同條文解決矛盾，但7年前當港府為高鐵向立法會尋求撥款時，時任議員的他曾明言一地兩檢「在憲法上根本完全是沒可能的」。

指反映《基本法》是活文件

2010年1月8日，立法會財委會審議高鐵撥款，當日湯家驊清晰指一地兩檢不單關乎《基本法》22條，亦關乎第14、16及18條，所以「在香港市中心進行一地兩檢，在憲法上根本完全是沒可能的。你在邊境進行是可行的，但在市中心進行，我就看不到為何可行」，他更強調「最低限度我目前看不到一個解決的方法」，並警告「如果你勉強要在香港境內進行一地兩檢，可能會直接衝擊一國兩制整個模式」。

7年後的今日，由議員晉身行會的湯家驊昨在電台節目雖指，「如果你問我，可以返番轉頭，我仍然都覺得最好唔好起，起條高鐵引起嗰個震盪係咁大嘅時候呢，我覺得唔係咁值得啦」，但當被翻7年前的舊賬時，他推說當年並無提出可以租借方式實施一地兩檢，因為「我亦都唔覺得作為一個議員，我應該幫政府諗一條出路」，堅稱當年想法正確。
湯續指，同樣以租借方式實施一地兩檢的深圳灣口岸，運作了10年就證明此方法可行，即可用租借方式在香港市中心設出入境關口，同時解決司法管轄權問題，形容「呢個係一個新嘅嘗試」，亦是「《基本法》作為一個活嘅文件需要處理嘅問題」。他亦指一地兩檢不會影響香港獨立的司法體系，估計人大常委會出於政治需要才沒有引用《基本法》20條，以免被視為是人大希望實施一地兩檢。

■記者呂浩烈

相關新聞
陳文敏用愛麗絲故事諷一言九鼎論
頭條 3小時前

民陣元旦遊行後或留守政總
頭條 3小時前

反駁人大常委一地兩檢決定 大律師公會轟回歸後最大倒退斥閹割《基本法》嚴重衝擊兩制法治
頭條 3小時前